% !TeX root = t3_3000.tex
        
\section{Video- Aufnahme und Komprimierung} \label{sec:1}

Die Realisierung einer stabilen Videoaufnahme auf einem Ubuntu-basierten System erfordert eine performante Interaktion zwischen Hardware und Software. Der Zugriff auf USB-basierte Videoquellen wird primär über die Video4Linux (V4L2) Schnittstelle gesteuert,
welche die standardisierte Kommunikation zwischen dem Betriebssystemkern und den Anwendungen im Userspace ermöglicht \parencite{_2020_part}. Da die hohen Datenraten unkomprimierter Videostreams die 
Systemressourcen des \enquote{HB10} bei gleichzeitiger Ausführung anderer Prozesse auslasten könnten, ist eine effiziente Komprimierung der Daten notwendig.\newline

Zur Minimierung der Prozessorlast und des Arbeitsspeicherverbrauchs bieten sich hardwaregestützte Kodierungsverfahren an. Diese verlagern die rechenintensiven Kompressionsalgorithmen vom Hauptprozessor auf 
dedizierte Hardwareeinheiten \parencite{_2026_ffmpeg}. Dies ist insbesondere im Kontext der im System eingesetzten AMD Ryzen Embedded R1000 Prozessoren relevant, 
da diese über spezielle Funktionen zur beschleunigten Videoverarbeitung verfügen \parencite{_r1000, gpuopenlibrariessdks_2025_amf_video_encode_api}. Im Folgenden werden die technischen Grundlagen des 
Kamerazugriffs sowie die Auswahl geeigneter Kompressionsverfahren unter Berücksichtigung der Hardwarebeschleunigung erläutert.

\subsection{Kamera als Videoquelle} \label{sec:camera}

Der Zugriff auf externe Kameras unter \enquote{Ubuntu} erfolgt standardmäßig über die \enquote{Video for Linux} (V4L) Schnittstelle des Kernels \parencite{_2020_part}. Diese API ermöglicht eine direkte Kommunikation mit dem Videogerät, 
erfordert jedoch eine komplexe Handhabung der Puffer und Formate. Um die Implementierung effizienter zu gestalten, könnte man auf das Framework \enquote{FFmpeg} zurückgegriffen \parencite{_2018_ffmpeg}.\newline

\enquote{FFmpeg} dient als Abstraktionsebene für V4L und vereinfacht den Prozess der Videoaufnahme erheblich \parencite{_documentation}. Ein entscheidender Vorteil bei der Nutzung von \enquote{FFmpeg} ist die 
einfache Einbindung von den von Kameras unterstützten Kompressionsverfahren. Viele moderne Kameras unterstützen Formate wie \enquote{MJPEG} oder \enquote{H.264} direkt in der Hardware. Durch die Verwendung 
entsprechender Parameter in \enquote{FFmpeg} können diese bereits komprimierten Datenströme ohne vorherige Dekodierung übernommen werden. Dies schont die Ressourcen der CPU und des Arbeitsspeichers, 
da das System die Videodaten nicht erst rechenintensiv verarbeiten muss, bevor sie für die weitere Verwendung bereitgestellt werden können.

\subsection{Video-Komprimierungsalgorithmen} \label{sec:compression}

In der Videoverarbeitung wird grundlegend zwischen Intra-Frame- und Inter-Frame-Komprimierung unterschieden. Bei der Intra-Frame-Komprimierung wird jedes Bild einzeln bearbeitet. Hierbei lassen sich Daten einsparen, 
indem Informationen innerhalb eines Bildes zusammengefasst oder Details entfernt werden, die das menschliche Auge kaum wahrnehmen kann. Ein Beispiel hierfür ist der \enquote{MJPEG}-Standard, 
der das \enquote{YCbCr}-Farbmodell verwendet. Dabei wird die Helligkeit detailliert gespeichert, während die Farbinformationen reduziert werden \parencite{pearson_an}. \newline

Zusätzlich kann die Inter-Frame-Komprimierung genutzt werden, um die zeitlichen Ähnlichkeiten zwischen aufeinanderfolgenden Bildern zu verwenden. Anstatt jedes Bild vollständig zu speichern,
werden oft nur die Unterschiede zum vorherigen Bild aufgezeichnet \parencite{putra_2023_interframe}. Der Standard \enquote{H.264} setzt dieses Prinzip durch \enquote{I-Frames} und \enquote{P-Frames} um. 
Während ein \enquote{I-Frame} das gesamte Bild enthält, speichern die folgenden \enquote{P-Frames} lediglich die Veränderungen zum vorangegangenen Bild \parencite{kalva_the}. Dieses
Vorgehen reduziert die Datenmenge sowie die benötigte Bandbreite erheblich.

\subsection{hardwaregestützte Komprimierung}

Um CPU Auslastung zu sparen, kann man die Treiber des Grafikprozessors verwenden, da dieser deutlich effizienter Video Komprimierung durchführen kann. Das HB10 besitzt eine AMD Embedded Ryzen R1606 APU,
welche die Fähigkeiten der VCN Engine von AMD unterstützt \parencite{_2025_amd,_r1000,_2026_r1000}. Sollten die unterstützten Formate der externen Kameras nicht passen, oder falls man die Videos noch ver-/bearbeiten muss, bietet die hardwaregestützte
Komprimierung einen effizienten Weg, um die Größe des Videos so klein wie möglich zu halten.

Die in der APU integrierte VCN-Einheit (\enquote{Video Core Next}) stellt dedizierte Hardware-Encoder für Formate wie H.264 bereit, wodurch die Rechenlast von den CPU-Kernen auf spezialisierte Hardwarekomponenten verlagert 
wird \parencite{_r1000, _2025_amd}. Für die Umsetzung unter Ubuntu kann die \enquote{Video Acceleration API} (VA-API) als Schnittstelle genutzt werden \parencite{_2026_ffmpeg}. Diese erlaubt es Anwendungen wie FFmpeg, 
die Hardwarebeschleunigung der APU direkt anzusprechen, um Videoströme mit minimalem Ressourcenverbrauch zu kodieren \parencite{_2026_ffmpeg}. Da die eingesetzte USB-Kamera nativ MJPEG und H.264 unterstützt, 
kann das Videomaterial entweder direkt verarbeitet oder mittels VA-API effizient in ein Format mit höherer Kompressionsrate transkodiert werden, ohne den Arbeitsspeicher oder die Prozessorleistung übermäßig zu beanspruchen \parencite{kalva_the, pearson_an}.
		
\vspace{1em}