% !TeX root = t3_3000.tex

\section{Einleitung}

Die Erweiterung des E-Dart Gerät \enquote{LÖWEN DART HB10} \parencite{lwenentertainment_2026_lwen}, um eine Turnierfunktion mit Preisgeldern erfordert Mechanismen die sicherstellen das die sportliche Integrität gewährleistet wird.

Das \enquote{HB10} bietet bereits umfangreiche Funktionen zur Vernetzung und statistischen Auswertung. Hierzu gehört das Tracking von Statistiken eingeloggter Spieler die an einen Server gesendet werden, und innerhalb einer dedizierten Applikation der 
\enquote{LÖWEN Dart App} bereitgestellt werden. Für Aufsteller besteht über das sogenannte \enquote{Dartportal} die Möglichkeit, Gerätedaten sowie Statistiken abzurufen und zukünftig Konfigurationen am \enquote{HB10} vorzunehmen. 
Ein wesentlicher Bestandteil des aktuellen Betriebs sind zentral organisierte Turniere und Ligen, die unter der Bezeichnung \enquote{3K} geführt werden. Diese werden automatisiert am Gerät aufgerufen, wobei alle Spieler einer Partie 
gleichzeitig am selben \enquote{HB10} agieren und die Ergebnisse direkt nach Abschluss übertragen werden.\newline

Zukünftig soll dieses System um \enquote{asynchrone} Turniere und Ranglisten ergänzt werden, bei denen die Gewinnmöglichkeit von Preisgeldern besteht. Im Gegensatz zu den \enquote{3K}-Spielen ist bei diesen Formaten keine gleichzeitige 
Anwesenheit der Spieler erforderlich. Die Wettbewerbe können über verschiedene Standorte verteilt durchgeführt werden, was eine visuelle Verifikation der Spieler und der Korrektheit der Spiele notwendig macht. Um Manipulationen vorzubeugen, 
wird eine Funktion zur Videoaufnahme der Spieler sowie der Dartscheibe benötigt. Diese Aufnahmen müssen zentral gespeichert werden, um eine nachträgliche Kontrolle und Validierung der Ergebnisse zu ermöglichen.
Ziel dieser Arbeit ist die Untersuchung effizienter Methoden zur Einbindung der Kameras und der Implementierung der angesprochenen Videofunktionalität auf dem \enquote{HB10}.\newline

Der Fokus liegt hierbei auf einem ressourcenschonenden Zugriff auf die Aufnahmen der Kameras sowie einer performanten Kompression zur Entlastung von Prozessor und 
Arbeitsspeicher während der Verarbeitung. Des Weiteren wird untersucht, inwieweit simple Algorithmen zur automatisierten Erkennung von Manipulationsversuchen, wie die Entfernung des Spielers zur Scheibe,
in das System integriert werden können. Ein zentraler Aspekt der Untersuchung betrifft die Optimierung der Videoübertragung an einen Server. 
Hierbei werden Verfahren evaluiert, die sowohl die benötigte Bandbreite als auch die CPU-Auslastung des Servers minimieren, um einen ökonomischen und stabilen Betrieb sicher zu stellen.

\vspace{1em}